%**********************************************************
% FUENTE
%**********************************************************

% Plantilla creada por Breixo Camiña Fernández a partir de un original de 
% Rational Software Corporation

%**********************************************************
% CONFIGURACIÓN TEXSTUDIO DEL CORRECTOR ORTOGRÁFICO
%**********************************************************

% !TeX spellcheck = en_ES
% Usar el lenguaje es_ES para la corrección en castellano

%**********************************************************
% TIPO DE DOCUMENTO Y PAQUETES
%**********************************************************

\documentclass[12pt, a4paper, titlepage]{article}

% Indicamos que el lenguaje es el español 
\usepackage[spanish]{babel} % Soporte multilenguaje para LaTeX.
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry} % Interfaz flexible para definir las dimensiones del documento
\usepackage[utf8]{inputenc} % Aceptar diferentes tipos de codificación de caracteres de entrada (en este caso usamos la codificación Unicode UTF-8)
\usepackage{graphicx} % Soporte aumentado para gráficos 
\usepackage{color} % Para usar colores
\usepackage{hyperref} % Para manejar referencias cruzadas. P.ej. añadir hiperenlaces al índice

\begin{document}

%**********************************************************
% PORTADA
%**********************************************************

\begin{titlepage}

\includegraphics[width=15cm]{Imagenes/Simbolo_logo_UDC.png}

\vspace{6cm}

\begin{center}
	\LARGE{\textbf{Liga de fútbol en Pro*C}}

	\vspace{12cm}
	
	\large{Breixo Camiña Fernández - 77418922W}
	
	\large{breixo.camina@udc.es}
	
	\vspace{3cm}
\end{center}

\end{titlepage}
\clearpage

%**********************************************************
% INDICE
%**********************************************************

\tableofcontents
\clearpage

%**********************************************************
\section{Introducción}
%**********************************************************
El objetivo de este trabajo es la realización de una pequeña aplicación hecha en \textbf{Pro*C} que permita gestionar una base de datos.\\
\\
He creado una base de datos que almacenará \textbf{Equipos}, que están formados por \textbf{Jugadores} y un \textbf{Entrenador}. Los \textbf{Equipos} juegan \textbf{Partidos}, que tienen \textbf{Incidencias} (las cuales son protagonizadas por \textbf{Jugadores}) y son arbitrados por un \textbf{Árbitro}. Las \textbf{Incidencias} pueden ser de varios tipos, quedando registradas en \textbf{TipoIncidencia}.\\
\\
Así mismo, \textbf{Árbitro}, \textbf{Jugador} y \textbf{Entrenador} son \textbf{Personas}, que guarda los atributos que tienen estas tres entidades en común.

\vspace{6cm}

\newpage

%**********************************************************
\section{Modelo Entidad-Relación}
%**********************************************************
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=15cm]{Imagenes/ModeloEntidadRelacion.png}
\caption{El modelo entidad-relación}
\end{figure}

%**********************************************************
\section{Modelo Relacional}
%**********************************************************
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=15cm]{Imagenes/ModeloRelacional.png}
\caption{El modelo relacional}
\end{figure}

\newpage
%**********************************************************
\section{Diccionario de datos}
%**********************************************************
\subsection{Persona}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad que guarda información de personas físicas como \textbf{DNI}, \textbf{nombre}, \textbf{apellidos}, \textbf{peso} y \textbf{altura}.
\subsubsection*{Características}
Esta clase es especial, ya que representa una generalización de la que heredan las entidades \textbf{Jugador}, \textbf{Entrenador} y \textbf{Árbitro}.
\subsubsection*{Identificador}
La clave primaria es el \textbf{DNI}, que es un campo de texto de 9 posiciones, que representa a todas las personas físicas.
\subsubsection*{Relaciones}
La entidad \textbf{Persona} tiene relaciones 1:1 con \textbf{Árbitro}, \textbf{Jugador} y \textbf{Entrenador}, los cuales para separar funciones, subdividimos en clases hijas a todos los efectos.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción}  \\
	\cline{1-3}
	 DNI & VARCHAR(9) & Clave Primaria \\
	 nombre & VARCHAR(30) & Nombre de la persona \\
	 apellidos & VARCHAR(30) & Apellidos de la persona \\
	 peso & INT & Peso de la persona en kg. \\
	 altura & INT & Estatura de la persona en cm. \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Jugador}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad débil que almacena a los jugadores que forman parte de un \textbf{Equipo} y hereda parte de sus atributos de la entidad \textbf{Persona}, su entidad fuerte. Protagoniza \textbf{Incidencias} en un partido, como marcar goles o ser amonestado.
\subsubsection*{Características}
Su clave primaria es a la vez una clave foránea de la clave primaria de \textbf{Persona}. No nos interesa guardar información de jugadores que están sin equipos. En caso de que se borre la persona, también se borraría su registro como \textbf{Jugador}.
\subsubsection*{Identificador}
La clave primaria es el \textbf{DNI}, que hereda de \textbf{Persona}.
\subsubsection*{Relaciones}
La entidad \textbf{Jugador} tiene relación 1:1 con \textbf{Persona}. También tiene una relación 1:N con \textbf{Equipo}, ya que un jugador forma parte de un único \textbf{Equipo} y un \textbf{Equipo} puede tener muchos jugadores. Tiene otra relación 1:N con \textbf{Incidencia}, de forma que en una \textbf{Incidencia} está involucrado un \textbf{Jugador}, pero un \textbf{Jugador} puede tener 0 o varias \textbf{Incidencias}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 DNI & VARCHAR(9) & Clave Primaria y Foránea de la entidad Persona \\
	 posición & VARCHAR(30) & Posición que ocupa en el terreno de juego \\
	 equipo & INT & Clave foránea que indica el equipo al que pertenece actualmente \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Árbitros}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad débil que almacena información de los \textbf{Árbitros}, que pitan \textbf{Partidos} y hereda parte de sus atributos de \textbf{Persona}, su entidad fuerte.
\subsubsection*{Características}
Su clave primaria es a la vez una clave foránea de la clave primaria de \textbf{Persona}. Nos interesa guardar información de \textbf{Árbitros} aunque no arbitre partidos. En caso de que se borre la persona, también se borraría su registro como \textbf{Árbitro}.
\subsubsection*{Identificador}
La clave primaria es el \textbf{DNI}, que hereda de \textbf{Persona}.
\subsubsection*{Relaciones}
La entidad  tiene relación 1:1 con \textbf{Persona}. También tiene una relación 1:N con \textbf{Partido}, ya que un \textbf{Árbitro} puede pitar 0 o varios partidos pero un \textbf{Partido} es arbitrado por un único \textbf{Árbitro}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 DNI & VARCHAR(9) & Clave Primaria y Foránea de la entidad Persona\\
	 colegio & VARCHAR(30) & Lugar donde aprendió a arbitrar \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Entrenador}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad débil que almacena información de los \textbf{Entrenadores}, que puede entrenar o no \textbf{Equipos}. Hereda parte de los atributos de \textbf{Persona}, su entidad fuerte.
\subsubsection*{Características}
Su clave primaria es a la vez una clave foránea de la clave primaria de \textbf{Persona}. En este caso nos interesa guardar información de entrenadores que están sin equipo. En caso de que se borre la persona, también se borraría su registro como entrenador.
\subsubsection*{Identificador}
La clave primaria es el \textbf{DNI}, que hereda de \textbf{Persona}.
\subsubsection*{Relaciones}
La entidad \textbf{Entrenador} tiene relación 1:1 con \textbf{Persona}. También tiene otra relación 1:1 con \textbf{Equipo}, de forma que un \textbf{Entrenador} puede entrenar 0 o 1 \textbf{Equipo} y un \textbf{Equipo} puede tener 0 o 1 \textbf{Entrenadores}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 DNI & VARCHAR(9) & Clave Primaria y Foránea de la entidad Persona \\
	 nivel & VARCHAR(30) & Grado de profesionalidad del entrenador \\
	 equipo & INT & Clave Foránea que indica el equipo al que pertenece el entrenador \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Incidencia}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad que almacena las incidencias que suceden en un partido. Nos interesa saber en qué Minuto suceden y qué \textbf{Tipo de Incidencia} es. Tenemos que saber a qué \textbf{Partido} pertenece cada \textbf{Incidencia} y qué \textbf{Jugador} está involucrado.
\subsubsection*{Características}
Necesita de una secuencia para crear su campo autoincrementable llamado sq\_incidencia. Tiene claves foráneas en tipo (de \textbf{TipoIncidencia}), en jugador (de \textbf{Jugador}) y en partido (de \textbf{Partido}). Todas las modificaciones son en cascada, ya que no nos interesa guardar información de las incidencias que ocurran sin saber el partido a qué pertenecen. La excepción es cuando un jugador deja de pertenecer a un equipo (es eliminado de la BD), caso en el que nos interesa que permanezca la incidencia para, por ejemplo, no influir en el resultado de un partido, calculado a partir de las \textbf{Incidencias} llamadas Gol. 
\subsubsection*{Identificador}
Su clave primaria es \textbf{id\_incidencia} un campo numérico autoincrementado mediante una secuencia.
\subsubsection*{Relaciones}
La entidad \textbf{Incidencia} tiene una relación 1:N con \textbf{Jugador}, de forma que en una \textbf{Incidencia} está involucrado un \textbf{Jugador}, pero un \textbf{Jugador} puede tener 0 o varias \textbf{Incidencias}. Tiene otra relación 1:N con \textbf{TipoIncidencia}, ya que cada \textbf{Incidencia} solo tiene un \textbf{TipoIncidencia}, pero puede haber 0 o muchas \textbf{Incidencias} del mismo \textbf{TipoIncidencia}. La última relación 1:N que tiene es con \textbf{Partido}, de forma que un \textbf{Partido} puede tener 0 o muchas \textbf{Incidencias}, pero cada \textbf{Incidencia} pertenece a un único \textbf{Partido}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 id\_partido & INT & Clave Primaria \\
	 minuto & INT & Minuto en el que se hizo la incidencia \\
	 partido & INT & Clave Foránea que indica el partido en el que se realizó la incidencia \\
	 jugador & VARCHAR(9) & Clave Foránea que indica el jugador involucrado en la incidencia \\
	 tipo & INT & Clave Foránea que indica el tipo de incidencia que es \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{TipoIncidencia}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad que almacena los distintos tipos de \textbf{Incidencia} que pueden ocurrir en un \textbf{Partido}.
\subsubsection*{Características}
Sería necesaria una secuencia para meter nuevos tipos de incidencia, pero como es un número limitado de tipos, es preferible añadirlos a mano en la BD.
\subsubsection*{Identificador}
Su clave primaria es \textbf{id\_tipo}, un campo de tipo numérico que, como expliqué anteriormente, bien podría ser autoincrementado, pero por sencillez de la entidad no se hace.
\subsubsection*{Relaciones}
Tiene una relación 1:N con \textbf{Incidencia}, ya que cada \textbf{Incidencia} solo tiene un \textbf{TipoIncidencia}, pero puede haber 0 o muchas \textbf{Incidencias} del mismo \textbf{TipoIncidencia}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 id\_tipo & INT & Clave Primaria que emplea una secuencia \\
	 nombre & VARCHAR(30) & Nombre del tipo de incidencia (Gol, Tarjeta Amarilla o Roja) \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Equipo}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad que almacena la información sobre los \textbf{Equipos} pertenecientes a la liga. Nos interesa saber el Nombre del equipo, el Estadio donde juega sus partidos como local y su \textbf{Entrenador} actual.
\subsubsection*{Características}
Necesita de una secuencia para crear su clave primaria autoincrementable llamado sq\_equipo. El \textbf{Entrenador} es una clave foránea, que en caso de modificación, modificamos en cascada, pero si eliminamos el entrenador, no nos interesa que borre el equipo, nos vale con que ponga el campo a nulo para no perder información relevante, ya que se puede fichar a otro entrenador.
\subsubsection*{Identificador}
Su clave primaria es \textbf{id\_equipo}, un campo numerico autoincrementado mediante una secuencia.
\subsubsection*{Relaciones}
Tiene una relación 1:1 con \textbf{Entrenador}, de forma que un \textbf{Entrenador} puede entrenar 0 o 1 \textbf{Equipo}s y un \textbf{Equipo} puede tener 0 o 1 \textbf{Entrenadores}. También tiene una relación 1:N con \textbf{Equipo}, ya que un jugador forma parte de un único \textbf{Equipo} y un \textbf{Equipo} puede tener muchos jugadores. Tiene dos relaciones 1:N similares con \textbf{Partido}, en las que solo cambia el nombre: local y visitante. Indican que en cada \textbf{Partido} tiene que jugar un \textbf{Equipo} como local y otro como visitante, pero un \textbf{Equipo} puede jugar 0 o más partidos como local o visitante.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 id\_equipo & INT & Clave Primaria que emplea una secuencia\\
	 nombre & VARCHAR(30) & Nombre del equipo \\
	 estadio & VARCHAR(30) & Nombre del estadio en el que juega de local el equipo \\
	 entrenador & VARCHAR(9) & Clave Foránea que indica el entrenador del equipo \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\subsection{Partido}
\subsubsection*{Descripción}
Entidad que almacena la información relacionada con los \textbf{Partido}s de la liga. A partir de esta entidad se puede calcular la clasificación de la liga. Para saber quién juega en cada partido, tenemos dos campos, local y visitante, que sirven para saber en qué Estadio se juega el partido. También está el campo  para saber quién pita el partido.
\subsubsection*{Características}
Necesita de una secuencia para crear su clave primaria autoincrementable llamado sq\_partido. Local y Visitante es una clave foránea, que en caso de modificación, modificamos en cascada, pero si eliminamos cualquiera de los dos (por descalificación, por ejemplo), no nos interesa que se borre el partido, nos vale con que ponga el campo a nulo para no perder información relevante, como los posibles goleadores y amonestaciones.
\subsubsection*{Identificador}
Su clave primaria es \textbf{id\_partido}, un campo numerico autoincrementado mediante una secuencia.
\subsubsection*{Relaciones}
Tiene dos relaciones 1:N similares con \textbf{Equipo}, en las que solo cambia el nombre: local y visitante. Indican que en cada \textbf{Partido} tiene que jugar un \textbf{Equipo} como local y otro como visitante, pero un \textbf{Equipo} puede jugar 0 o más partidos como local o visitante. También tiene una relación 1:N con , ya que un \textbf{Árbitro} puede pitar 0 o varios partidos pero un \textbf{Partido} es arbitrado por un único \textbf{Árbitro}. La última relación 1:N que tiene es con \textbf{Incidencia}, de forma que un \textbf{Partido} puede tener 0 o muchas \textbf{Incidencias}, pero cada \textbf{Incidencia} pertenece a un único \textbf{Partido}.
\subsubsection*{Atributos}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|lll|}
	\cline{1-3}
	\textbf{Atributo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
	\cline{1-3}
	 id\_partido & INT & Clave Primaria que emplea una secuencia \\
	 local & INT & Clave Foránea que indica el equipo que juega de local el partido \\
	 visitante & INT & Clave Foránea que indica el equipo que juega de visitante el partido \\
	 arbitro & VARCHAR(9) & Clave Foránea que indica el árbitro del partido \\
	 \cline{1-3}
	\end{tabular}
	\end{table}

\newpage

\section{Otra información}
Para acceder a la base de datos es necesario loguearse con usuario (scott) y contraseña (tiger).
Con respecto a la transaccionalidad, para respetar el correcto funcionamiento de las transacciones, los insert y delete tienen nivel transaccional read commited, los update serializable y los select, como no precisan de modificación de datos, read only. También realizo commits después de cada select, para cerrar la transacción correctamente. No preciso de savepoints en ningún momento y las restricciones foráneas están explicadas en cada entidad.

\end{document}